Title: Industrie de la finance
Date: 2012-03-22 10:04:15
License: <a href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/2.0/de/"><i class="icon-legal"></i>CC-BY-NC-SA</a>
Source: <a href="http://neusprech.org/finanzindustrie"><i class="icon-external-link"></i> Finanzindustrie</a>
Author: Matthias G.

Suggère que cette branche produit quelque chose de palpable et donc une plus-value, bien que ce soit bien sûr faux. Car avec les <a href="http://fr.wikipedia.org/wiki/Credit_default_swap">permutations d'impayés</a> (CDS), beaucoup de dettes sont seulement emballées avec un peu moins de valeur dans un nouveau <del>produit financier</del> bulletin de jeu, ce qui (il faut l'accorder) est d'une certaine manière assez créatif. Grâce à ça, les risques de défaut de paiement du bulletin semblent moins grands que ceux de ses composants. C'est pourquoi certains ont même plus de valeur que la somme des sourds risques des papiers inclus. Cependant même si cette plus-value n'existe que dans l'imagination du trader, l'opinion publique croit à l'évidence que les pratiques des banques et assurances relèvent de la création de valeur et du raffinage. Et endure sans se plaindre que l'I. de la F. produit de tels produits et ainsi jette toute l'économie dans la crise au lieu de créer de la valeur.

Il est probable que le motif à l'origine de la création d'un tel mot est le même que celui à l'origine de la requalification de centrale atomique en énergie nucléaire ou de stockage des données personnelles en durée de sauvegarde minimale : les nouveaux termes sont beaucoup plus séduisants, évoquent un travail honnête. Ou plutôt : Les vieux termes ont acquis une sonorité plutôt répugnante, et ce grâce au commerce des personnes concernées. Pourquoi sinon est-ce que les banques et assurances, qui avant étaient toujours invectivées sous le terme d'usuriers, ont pourtant réussi à longtemps passer pour des entreprises respectables, seulement parce qu'elles ont voulu qu'on les désignent comme I. de la F. ?

Comparons aussi : Produit de la finance; Métonymie qui insuffle l'impression que, par un procédé de production très coûteux, des « matières premières financières » sont « raffinées ». Cependant cela réfère uniquement aux actions et autres paris sur l'avenir dont la valeur n'est définie que par l'avidité de l'acheteur et n'existe qu'à travers l'espoir de celui-ci.
